倉田徹：多數香港人對近5年的事情感到疲憊

香港從英國回歸中國已經20年。針對如何評價這一期間的香港變化以及今後的走向，日本經濟新聞（中文版：日經中文網）記者採訪了香港財界的重量級人物和日英有關專家。日本的立教大學教授倉田徹認為除了一些極端過激的年輕人外，大多數香港市民都對這5年來發生的事情感到疲憊，想踏踏實實過日子的人越來越多。

記者：請您總結一下香港回歸後的20年。

倉田徹：用一句話説，應該就是香港正不斷被大陸同化。雖然當初説保證「50年不變」，但實際情況是「20年大變」。

記者：「一國兩制」發揮作用了嗎？

倉田：北京的領導人經常根據政治和經濟環境改變一國兩制的定義。對於提出一國兩制構想的鄧小平來説，兩制是指資本主義和社會主義，並沒有在民主化、自由和人權方面深入考慮。

香港回歸前後，大陸與香港的經濟實力相差最為懸殊。大陸強烈意識到，在經濟上必須讓香港繼續保持繁榮，在政治上讓香港進行自治。

記者：2012年後情況發生了巨大變化了嗎？

倉田徹：受到2011年擴大到中東地區的民主化運動的影響等，「國家安全」成為關鍵詞。出於消除威脅國家統一隱患的強烈想法，大陸對香港的民主化採取了嚴厲措施。大陸與香港行政長官梁振英的聯手也遭到強烈抗議，2014年引發雨傘運動，2016年甚至還發生了獨立運動。

記者：預計香港侯任行政長官林鄭月娥會採取什麼政策？

倉田徹：我認為公務員出身的林鄭月娥會把重點放在社會福利和教育上。除了一些極端過激的年輕人外，大多數香港市民都對這5年來發生的事情感到疲憊，想踏踏實實過日子的人越來越多。存在著向這個方向轉變的機會。

另一方面，中國高層表示要確立針對香港行政長官的指令權和對香港法律案件的審查權等，北京非常希望建立管理香港的機制。最大的政治風險應該是禁止試圖分裂國家政治活動的國家安全條例的制定問題。林鄭月娥的遊説將決定北京能等多久。

記者：大陸秋季將舉行5年1度的黨代會。

倉田徹：習近平在擔任國家副主席時就負責香港和澳門問題，最近的香港政策也被認為由他掌握。習近平7月1日在香港回歸慶典上的講話在黨代會過後會被如何具體執行將成為焦點。

記者：在香港行政長官選舉中採取普選等，民主化進程正在停滯。

倉田徹：今後5年暫時應該不會有改變，保持現狀也沒什麼不可思議的。我認為北京吸取了只求速度的解決方案行不通的教訓。

記者：香港年輕人之間對自己是「香港人」而非「中國人」的認同感似乎在增強。

倉田徹：雖然香港獨立運動遭到打擊沉寂下來，但很難想像年輕一代會淡化自己是香港人的意識。對大陸有感情的老年人也在逐漸減少，脫離大陸的現象不會輕易停下。如果北京不改變想法，目前的走向可能無法改變。

記者：2047年一國兩制50年到期後體制會變成什麼樣呢？

倉田徹：北京不到最後時刻應該什麼都不會説。因為大陸的做法是給領導人自由裁量權。香港會感到非常為難。發起雨傘運動的一代人到那時都已經四五十歲，正迎來人生最重要的時期。在香港，越年輕的人越在認真思考這個問題，而北京則根本沒人去思考。這種差距將給香港年輕人帶來挫敗感。

倉田徹：立教大學教授。東京大學研究所綜合文化研究科博士後。曾任日本駐香港總領事館專門調查員等，2017年4月起任現職。專業為現代中國與香港政治。定點觀察回歸紀念日的遊行活動等香港政治事件。現年42歲。

唉

我真係睇夠本土派狗咬狗 一大班廢物係fb 嘈
又話咩貼得出黎就唔理真假
我寧願投票俾建制 反正都冇分別

物極必反。

每件事去到致極，就會回歸平淡。社會抗爭亦如此。

好在港共以出賣香港人利益為核心價值，就算社會大眾覺得疲憊，都會迫全反抗。

又想入成個本土數，呢啲九流技倆仲有用咩？

踏實工作移民

其實投唔投票都一樣嫁啦
對香港一早死心
盡量開心生活咪算

的確係事實 由立法會選舉完內鬥到現在
已經睇到煩 已經預計到民族黨係下一個批鬥對象
無一個大改變寧願投白票

SBT

香港全方位大崩潰

Fail，追貼啲先好上嚟鳩UP啦

比膠無用嫁 講野啦

有無留意清楚本土陣營既劃分
邊個係搞內鬥既始作俑者??
果班人話自己唔係本土派 但要同本土派扮FD喎

「除了一些極端過激的年輕人外，大多數香港市民都對這5年來發生的事情感到疲憊，想踏踏實實過日子的人越來越多。」

因為香港人唔識政治, 一直都係逆來順受
越疲憊 越唔想理政治, 然而係共匪既管治下
所有野都唔會因為你唔去理而會自然改善
加上香港人既思想一向以自私/私心去猜度&計算, 好難團結到

我都係咁

投對家又唔好 最多唔投…

果然係日本人

全部政棍

事實 本土新東補選帶起高潮 令人有希望可以三分天下 什至可以做到更多
跟住大搜補 打壓 增加社運成本
再黎內鬥 唔理誰是誰非 就咁睇真係渾水 令人灰心 挫敗
為小小事就黎自己人咬自己人
跟住到依家直插谷底
種種原因湊合成 結論就係：義士付出沉重成本 但換黎既係上面內鬥, 作出無謂犧牲
貶民連同自決派班膠就更加唔洗講 指意或者支持佢地永續社運真係死得
情況只會愈黎愈差,愈黎愈灰心
走到既就移民 走唔到咪順民 疊埋心水認命

大前提是中共可以頂到2047

我唔覺得有新政權取代中共，香港就會有民主。

港共中共

基因問題

講既係事實
一開始雨傘個陣個個都好熱血
槍口對外反建制狗
到後黎個個分曬派別
個個陣營都響到互屌 你攻我 我攻你
我真係寧願踏實搵錢好過睇你地響到狗咬狗骨

唔一定要收中共皮
亦唔一定要等中共收皮
但要抱住破斧沉舟玉石俱焚嘅決心
可惜醒覺咗有呢個決心嘅人仍然只佔極少數

雨革已經令一班年青人絕望寧願做返港豬

推翻共產黨=大中華左膠

倉田徹（KURATA Toru）（1975年－），日本政治學者，知名香港研究專家，現任立教大學教授。早年於東京大學教養學部取得學士學位，專研亞洲社會文化，後來於同大學綜合文化研究科地域文化研究専攻博士[1]。操流利廣東話，並於政治人物區諾軒和張秀賢為好友。

由頭到尾咬人個班叫熱狗, 青山派
本民青,民族黨等係團結到好多本土派既香港人

不用分得那麼細

清算嗰陣就分到那麼細
到自己被清算就大家都係自己人？

睇到上面幾個回覆就知點解民建聯班人咁on9都可以咁成功 因為人地夠團結

依個明係中共嘅手法
唔知啲人蠢定奸
竟然有人幫手煽情點火

根本唔洗同你上網爭論
本土立場唔會變
依個方向本民青同民族黨做得好成功
反而熱狗嗰面真係唔知有咩立場

做咗d乜

有錢梗係團結架

當初可以為大家可以目標一致
結果到頭來咪又係爭利益… 雨革後嘈到依家

清朝咁瘸敗, 都可以有250年命
因為中國人普遍質素低, 所以越係垃圾既政權, 可以生存得更耐

美國獨立, 都唔洗推翻英國皇室
越南獨立, 都唔洗推翻法國政府

其實 獨立 唔一定要將成個政權推翻